[連登仔福音] 社會專題：愛海浮沉男女 花大錢求脫獨 日僧佛寺辦Speed Dating 打救寂寞眾生

社會專題：愛海浮沉男女 花大錢求脫獨
日僧佛寺辦Speed Dating 打救寂寞眾生

香港人尋找伴侶，若日常生活中找不着，有時會借助交友公司或交友App，成效不得而知。在日本，找對象則可以求佛。日本相親文化盛行，有佛寺住持充當媒人，在全國各地寺廟定期舉辦相親大會。佛系交友，不看外表，不怕失敗，不玩即興，緣份到了，幸福自然來。

佛堂前，渴望戀愛的男女誠心誦經，住持透過串佛珠、坐禪，讓寂寞的陌生人卸下心防，互相了解。日本僧人臨濟宗妙心寺派龍雲寺第22世住職木宮行志九年前開設「吉緣會」，創立日本僧人舉辦相親活動的先河。九年間，逾800名男女在佛寺邂逅終身伴侶。木宮行志說，佛寺的相親活動以助人為出發點，貨真價實，絕不會找美女俊男「做媒」，盼藉佛學開導參加者平靜內心，找到細水長流的幸福。

撰文、攝影：廖梓霖

龍雲寺上月舉行的相親活動多達120人參與，坐滿佛寺大堂；木宮行志勸喻參加男女多認識陌生人的優點、包容對方缺點，以增加締結良緣的機會。

港人越來越傾向遲婚，甚至不婚。與香港一海之隔的日本，單身比率一樣高，但不少未婚男女積極「脫獨」，主動參與相親活動尋找另一半。木宮行志九年前得悉日本的相親活動收費昂貴，遂聯繫全國各地寺廟共同創立吉緣會，在其管理的靜岡縣龍雲寺舉辦首次相親，創佛寺辦相親的先河，大受歡迎。至今，吉緣會約有17,000名會員，相親會定期在全國100間寺廟舉行。上月，龍雲寺就舉行過一次相親大會，活動在下午舉行，還未正式開始，一群渴望找到真愛的男女，已在寺廟外列隊等候。現場所見，女性參加者佔大多數，年齡都較輕，眾人皆盛裝打扮，化上濃妝；男性參加者佔三分一左右，不少人外表皆像「電車男」，較為木獨、戴眼鏡，神色靦腆。

木宮行志指能夠結婚及與伴侶細水長流的人，多願意配合另一半，不會勉強對方服從自己。

相親前先念經坐禪串佛珠

木宮行志指，是次相親活動多達500人響應，最後隨機挑選120人參與。佛寺舉辦的相親大會，甚有佛教特色。活動開始時，不但有念經儀式，更有佛教體驗環節。住持會透過佛教談話、坐禪、串佛珠等活動，開導參加者放下內心執着，以擴闊心胸，接納眼前出現的陌生人。現場的參加者均閉目誦經，投入非常。

佛教儀式結束後，參加男女獲大會安排，根據年齡層和不同人士快速配對。配對後，各人會有五分鐘談話時間，完結後再與另一名參加者配對交談，如此類推。相親會亦有小組對話環節，確保現場參加者都有互相接觸機會，並在短時間內加深彼此了解。最後的自由時間，若參加者已發現意中人，便可鼓起勇氣，上前「抄牌」，與對方交換聯絡。

參加相親大會的男女合十祈求在活動中遇上終身伴侶。

住持說，吉緣會舉辦的相親活動非牟利，以助人為出發點，參加者只需付3,000日圓（約210港元）的參加費作活動營運經費。因為較市面上收取數萬日圓甚至十多萬日圓的商業相親活動便宜，每次活動均座無虛席。為使活動順利進行，參加者需先接受入會面試，成為吉緣會會員，才可報名參加相親活動，「如果報名人士讓人感覺奇怪，或是被家人逼來，無意欲相親的，均不能入會」。

相親大會前，有參加者在寺廟內散步。

木宮行志續稱，參加者年齡大部份為30多歲，相親活動本身設有25至49歲的年齡限制，「如果同時讓20多歲和50歲以上人士在場並進行配對，相信並不合適，因此設有限制」。他亦強調，相親大會重視真實，開導參加者認識朋友、了解眼前人，不會像坊間相親會為牟利安排俊男美女「做媒」串場，確保參加者覺得安心。

相親會舉辦至今接近十年，目前約有800名男女在日本全國不同寺廟邂逅終身伴侶，有些人更選擇返回相識的寺廟圓婚。木宮行志笑稱，舉辦相親大會以來，每隔一段時間便會收到喜訊，「聽到大家結婚、孕育了新的生命，我很高興」。他說舉辦相親活動之前，拜訪寺廟的人都是小孩，或者60、70多歲的長者，20、30歲的一代屬稀客，舉辦相親會後，多了年輕人拜訪寺廟，「很開心可以直接聆聽年輕一代的想法」。

香港經常有單身人士的擇偶條件高得叫人譁然，成為網民討論對象，原來日本亦然。木宮行志指，要有美滿的婚姻，首要明白無人完美，「你並非尋找自己夢想的另一半，而是接納對方缺點、欣賞其優點」。

參加者大都很快融入氣氛，在寺院內閒談。

歡迎港人參與惟需懂日語

故不論在相親會中還是受訪時，他均不斷開導參加者擴闊心胸、平靜內心，接納他人。除了因為他相信緣份由此起，亦由於他不希望前來求愛的男女「求其」成婚，然後一、兩年後便離婚，「隨便結婚不等於幸福，希望大家會透過認識佛學，深刻了解身邊的人，細水長流，才會得到幸福」。

不少港人視日本為「鄉下」，哈日港人如果想締結異地姻緣，可否到日本參加相親大會？木宮行志稱，吉緣會在東京舉行的相親會，有不少中國人參與。目前吉緣會並沒有為外國人設定限制，惟參加者需能操流利日語，「整個活動以聊天為主，假如參加者不諳日語，很難投入活動」。

相親女目標為本 「男性收入始終是重點」

別老是說港女拜金，求富其實是普世價值。雖然住持在相親大會上不斷強調參加者要欣賞陌生人的優點，多加接受、包容，惟大部份參加女性對男性收入都有要求。31歲的山田小姐已是第三次到佛寺相親，她說前兩次對參加活動的男性印象甚佳，更曾和參加者拍拖，惟最終分手收場。盼早日成婚的她目標為本，雖然現場男性的自我介紹中無收入一欄，但她與男性單獨談話時，會打聽對方年薪金額，「（年收入）始終是重點」。

山田小姐笑稱，上次參與活動時，現場帥哥甚多，那今次男生質素如何？她笑而不語，僅回答參加者太年輕。她心目中的理想對象是藝人向井理，「最重要性格溫柔、易溝通」。

山口小姐（左）和山田小姐（右）對伴侶的收入都有要求。

讚活動助參加者漁翁撒網

被山田小姐游說參加、今年30歲的山口小姐讚揚佛寺舉辦的相親活動有助參加者漁翁撒網。她解釋，坊間舉辦的相親活動，必須要兩人情投意合，才能交換聯絡方式，佛寺的相親會卻能一次過向多人「示好」並交換聯絡，增加結緣機會。她的目標是找到有趣、搞笑的另一半，「因為我很喜歡日本的搞笑藝人」。

外形亮眼卻不願上鏡的文員Aya則是首次參加相親活動，在單對單接觸時，已獲多名男性主動「抄牌」。Aya卻嫌現場男性質素「麻麻」，「我和他們認識的時間太短，未整理到他們的優點，我會先把他們的資料記錄低，回家看看，才知道有沒有意中人」。她表示，個人擇偶條件是看上去清潔乾淨的男生，年收入「不可以說完全沒考慮」，但無為對方定下收入下限或上限。

山本先生指身邊同事全是同性，日常生活無法認識女性，因此參與相親。

日男指坊間相親多白撞女

參與相親的男性大多生活圈子細，32歲的山本先生指，他的同事全部都是同性，日常生活無法認識女性，因此才前來擴闊生活圈子。他沒有固定擇偶條件，「看上去印象佳就可」，也不介意女性主動查探年收入。山本有多次相親經驗，讚揚佛寺相親會的參加者彼此都有動力結識異性，「坊間有很多女士免費的相親活動，女士們只想來喝酒吃飯，沒有太大的交朋友動力」。他笑說在活動中已看上幾名女子。

脫獨不能眼角高 「別以為會遇上范冰冰」

「單身狗」最大的疑問是怎樣才能找到真愛？木宮行志建議一眾無戀愛經驗的男女嘗試感受失敗，「表白不一定成功，但你一定要嘗試，從挫敗裏變得圓滑，學懂和別人溝通。如果你30年來未曾拍拖，想結識女朋友，你要有頭五次表白都會被拒絕的心理準備」。他認為從失戀中磨平稜角，願意放開自己、接受別人，就是「脫獨」的開始。

直言俊男美女沒需要相親

木宮行志指，能夠結婚並與伴侶細水長流的人，一般都願意配合另一半，不會勉強對方服從自己。無法和另一半融洽相處的人，大部份的共通點都是不懂接受對方缺點，他以長者配戴假牙作比喻，「假牙本身是異物，不是身體天生的一部份，但學習接受，會很方便；另一半也一樣，你本身不認識對方，大家對事情有不同看法，如果你做到接受、包容，大家就可以很幸福」。

要「脫獨」就不能眼角高。木宮行志說，人習慣初相識時先看別人的短處，對在自己眼中不夠完美的人產生抗拒心理，他勸喻適婚年齡、打算參加相親的男女勿太挑剔，單憑外貌便拒絕認識對方，「別以為在相親會中會遇上美女如范冰冰，或者樣貌酷似Johnny's事務所男藝人的俊男，外貌出眾的人表白成功的機會較一般人多，不用參加相親。大家要學習欣賞別人的優點，很多人覺得好吃的食物所費不菲，但換個想法，學懂欣賞食物，每頓飯無論吃甚麼都是佳餚」。

日本「不婚」者眾，木宮行志指，現在的社會風氣和以前不同，父母、長輩不會像上一代般催逼年輕人結婚，未婚人士相對壓力較小，而且年輕人喜歡獨居，「習慣自己一套，便不想結婚」。

年輕人怕受傷不接觸異性

也有男性因財政原因拒婚，「有些人積蓄不多，覺得養不起另一半，因此拒絕結婚」。至於最大的原因，木宮行志認為是日本年輕人害怕失敗，「人們以為成年等於已經成長，變成大人，其實不是。太多人因為害怕受傷不敢接觸異性，卻不知道踏出第一步才能真正成長」。

41歲和尚有老婆 提倡「被飛」乃成婚之母

臨濟宗妙心寺派龍雲寺第22世住職木宮行志在九年前創立吉緣會，在寺廟內舉辦相親活動，竭力開導一眾單身男女學會欣賞別人優點。他建議無戀愛經驗的A0人士嘗試「被飛」，從錯誤中學習，成功協助多對情侶締結良緣，步向婚姻殿堂，猶如戀愛專家。原來今年41歲的木宮行志已結婚多年，妻子是他18歲時邂逅的初戀情人，「我的故事很平實，包容和忍耐說明了一切」。

「肉食妻帶」從明治時開始

木宮行志指，當初舉辦相睇活動，是因為得悉朋友為求成婚，向結婚相談所付出大筆金錢，甚至嘗試在網絡認識陌生人，「我覺得付一大筆錢去結識異性很無稽，而網絡交友又有很多騙案，很危險。為甚麼不在寺廟舉辦相親呢？因此我當時聯繫全國多間寺廟舉辦活動，大家一呼百應」。

木宮行志謙稱自己辦相親活動，嚴格來說並非創先河，他指日本寺廟自古以來都是社區中心，掌握所屬社區的資訊，除了居民的出生、死亡等資料外，古時知道某戶人家的子女未婚，住持會協助撮合，「我其實並不創新，外人看上去可能覺得很新穎，但我只是將自古以來存在的東西現代化，幫助別人的核心沒有改變過」。

日本佛教與中華圈佛教在教規上有很大分別，例如日本的佛寺住持不但可結婚，還可吃葷。木宮行志解釋，在明治時代之前，日本佛教一直禁止和尚結婚，惟從明治時代開始，政府頒佈「肉食妻帶」政策，容許僧侶結婚、吃肉，「古時日本很窮，很多人子女太多，於是把無力養活的孩子送到寺廟，現在人口太少，不會有孩子脫離家庭入教，所以我們自己也要生育傳承衣鉢」。

至於吃肉，木宮行志指，現在修行時，日本的僧侶依然不喝酒、不吃肉，修行完畢才會吃葷，「我們生活在現代，已經結婚了，很難要求全家一起吃素，我覺得容許吃葷是將佛教現實化，更貼近現代人的需要」。

父親是寺廟前住持，繼承了寺廟的木宮行志自小在佛寺長大，日常的工作是甚麼？他笑說是打掃，見到記者一臉愕然，他解釋：「坐禪、法事當然也有，但打掃是最多、我最重視的工作，環境打掃得乾乾淨淨，心境也隨之平靜。」

原來日本妹打手條女咁黎

參加者大都很快融入氣氛，在寺院內閒談。

參加相親大會的男女合十祈求在活動中遇上終身伴侶。

3分2 女仔 + 日本妹

佛都有火

識日文既連登仔仲唔狗衝？

唔識日文

喂香港寶蓮寺、觀音寺啲方丈可以諗諗佢呀

香港d 公司咁度縮，只係會開video 班